\documentclass[../sbc-template.tex]{subfiles}

\begin{document}

% =================================================================
\section{Desenvolvimento}
\label{sec:desenvolvimento}
% =================================================================

O desenvolvimento deste trabalho foi dividido em algumas etapas: \textbf{\nameref{sec:analise}}, \textbf{\nameref{sec:projeto}}, \textbf{\nameref{sec:implementacao}} e \textbf{\nameref{sec:teste}}.

% -----------------------------------------------------------------
\subsection{Análise}
\label{sec:analise}
% -----------------------------------------------------------------

A aplicação desenvolvida e descrita neste trabalho deve ser implementada utilizando ontologias, onde a ontologia utilizada foi desenvolvida no \textbf{Trabalho 1} da disciplina \textbf{Desenvolvimento de Software Web Semântica}, ministrada pelo Me. João Pablo Silva da Silva.
A ontologia utilizada neste trabalho define o conceito de \texttt{serviço} e foi adaptada para entender quando o usuário expressar a necessidade do serviço específico de \texttt{ordem de serviço}.

O sistema é formado por uma interface de entrada do usuário e o sistema irá realizar o cadastro de um novo serviço, assim quando o usuário entrar os dados necessários para cadastrar um novo serviço o sistema saberá quando o serviço em questão for uma \texttt{ordem de serviço}.

% -----------------------------------------------------------------
\subsection{Projeto}
\label{sec:projeto}
% -----------------------------------------------------------------

O projeto da aplicação foi baseado na \textbf{OWL API}\footnote{Mais informações sobre a OWL API podem ser obtidas em: http://owlapi.sourceforge.net/.}.
Com base em \cite{jpCodeSmells} foi possível desenvolver a estrutura básica do sistema, disponível na \autoref{fig:estruturaBasicaDoSistema}.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{images/arquitetura-base.png}
    \caption{Estrutura básica do sistema}
    \label{fig:estruturaBasicaDoSistema}
\end{figure}

A \autoref{fig:arquiteturaDaAplicacaoWeb} é um exemplo de como é a arquitetura do sistema.

\begin{figure}[hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=.85\textwidth]{images/arquitetura-da-aplicacao-web.png}
    \caption{Arquitetura da aplicação WEB}
    \label{fig:arquiteturaDaAplicacaoWeb}
\end{figure}



% -----------------------------------------------------------------
\subsection{Implementação}
\label{sec:implementacao}
% -----------------------------------------------------------------

Durante a fase de implementação surgiu a necessidade de gerar outro artefato de apoio, para isso foi gerado um modelo, representado na \autoref{fig:modeloComparacao}, onde foi modelado como deveria funcionar um sistema de emissão de ordens de serviço.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=.95\textwidth]{images/modelo-ordem-servico-comparacao.png}
    \caption{Modelo de comparação e avaliação}
    \label{fig:modeloComparacao}
\end{figure}

O artefato da \autoref{fig:modeloComparacao} foi utilizado para ajudar na inclusão de instâncias na ontologia e deixar mais clara, aos olhos do desenvolvedor, o funcionamento de uma ordem de serviço.

O desenvolvimento da aplicação foi realizado utilizando um modelo disponibilizado pelo professor desta disciplina.
Este modelo funciona conforme exemplificado pela \autoref{fig:estruturaBasicaDoSistema}, onde a aplicação (WebApp) solicita ao OWL API alguma informação e a API solicita a ontologia (\texttt{ServiceOrder.owl}).

\clearpage

% -----------------------------------------------------------------
% \subsection{Teste}
% \label{sec:teste}
% -----------------------------------------------------------------

\end{document}
